\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2016/17}

\title{\bfseries 12.~Übung zur Analysis I} 
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}  
\date{16.~Januar 2017\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis
    9:55 Uhr am 23.~Januar 2017 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=71]

\item \oralex
  Seien $E$ und $F$ zwei normierte $\set K$-Vektorräume, und sei
  $A \colon E \to F$ eine lineare Abbildung.  Zeige, daß dann die
  folgenden drei Aussagen zueinander äquivalent sind:
  \begin{enumerate}
  \item $A$ ist in $0 \in E$ stetig.
  \item $A$ ist gleichmäßig stetig.
  \item
    \label{it:const}
    Es existiert eine Konstante $M \in \left[0, \infty\right[$, so daß
    \begin{equation}
      \label{eq:const}
      \forall v \in E\colon \anorm{A(v)} \leq M \cdot \anorm v.
    \end{equation}
  \end{enumerate}
  Gilt \ref{it:const}, so ist
  $M \coloneqq \sup \{\anorm{A(v)} \mid \anorm v \le 1\}$ die kleinste
  Konstante, für die~\eqref{eq:const} gültig ist.  Insbesondere gilt
  (siehe Aufgabe 67), daß jede lineare Abbildung
  $\set R^n \to \set R^n$ bezüglich der Maximumsnorm stetig ist.

\item \writtenex
  Seien $E$ und $E'$ normierte $\set K$-Vektorräume, und sei
  \[
  L(E, E') \coloneqq \{A \colon E \to E' \mid \text{$A$ ist linear und
    stetig}\}
  \]
  der Vektorraum der stetigen linearen Abbildungen $E \to E'$.  Dabei
  wird die Vek\-torraumstruktur wie in Beispiel 4 in 5.2 durch
  punktweise Addition bzw.~Multiplikation mit Skalaren auf $\set K$
  erzeugt.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige, daß durch
    \[
    \anorm A \coloneqq \sup \{\anorm{A(v)} \mid v \in E \land \anorm v \le 1\}
    \]
    eine Norm auf $L(E, E')$ definiert wird, die sogenannte
    \emph{Operatornorm}.
  \item
    Zeige, daß die Abbildung
    \[
    \Phi\colon L(E, E') \times E \to E', (A, v) \mapsto A(v)
    \]
    bilinear und stetig ist.
  \item Zeige, daß in Verallgemeinerung von Aufgabe 67 (b) gilt: Ist
    $E$ ein \emph{beliebiger} Banachraum und $A \in L(E, E)$ mit
    $\anorm{A - \id_E} < 1$, so ist die lineare Gleichung $A x = b$
    für jedes $b \in E$ eindeutig lösbar.
  \end{enumerate}

\item \writtenex
  Es seien $M$ eine Menge, $E$, $E'$ metrische Räume,
  $(f_n)_{n \ge m}$ eine Folge von Abbildungen $f_n\colon M \to E$,
  $f\colon M \to E$ eine weitere Abbildung und $g\colon E \to E'$ eine
  \emph{stetige} Abbildung.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item Konvergiert die Folge $(f_n)_{n \ge m}$ punktweise gegen $f$,
    so konvergiert auch die Folge $(g \circ f_n)_{n \ge m}$ punktweise
    gegen $g \circ f$.
  \item Konvergiert die Folge $(f_n)_{n \ge m}$ gleichmäßig gegen $f$
    und ist $g$ sogar gleichmäßig stetig, so konvergiert auch die Folge
    $(g \circ f_n)_{n \ge m}$ gleichmäßig gegen $g \circ f$.
  \item Ist $E$ das Produkt metrischer Räume $E_1$, \dots, $E_N$, so
    konvergiert die Folge $(f_n)_{n \ge m}$ genau dann punktweise
    (bzw.~gleichmäßig) gegen $f$, wenn für jedes $k = 1$, \dots, $N$
    die Folge $(\pr_k \circ f_n)_{n \ge m}$ punktweise
    (bzw.~gleichmäßig) gegen $\pr_k \circ f$ konvergiert.
  \end{enumerate}

\item
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Untersuche die Funktionenfolge $(x^n | [0, 1])_{n \ge 0}$ auf
    punktweise und auf gleichmäßige Konvergenz.
  \item \writtenex
    Bestimme alle Punkte, in denen die Funktionenfolge 
    \[
    \Bigl(\frac{x^n}{1 + x^{2n}}\Bigr)_{n \ge 0}
    \]
    konvergiert.  Wie lautet die Grenzfunktion?  Gib die Intervalle
    an, auf denen gleichmäßige Konvergenz vorliegt!
  \end{enumerate}

\item \oralex Zeige: Es gibt in $\set R$ absolut konvergente Reihen
  $\sum\limits_{k = 0}^\infty a_k$ mit
  $\limsup\limits_{n \to \infty}\bigl|\frac{a_{n + 1}}{a_n}\bigr| = \infty$.
  
\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
